## Запись занятия

Запись занятия 13 февраля:

<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/MWMH4AZQv0E" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>


Все записи организованы в [плейлист](https://www.youtube.com/playlist?list=PLEwK9wdS5g0rzlOC2O3Oa4nlHpU4ai-FK)

<br>

## dataset

```{r}
library(data.table)

# импортируем по ссылке
sw <- fread('http://bit.ly/39aOUne')

# смотрим структуру объекта
str(sw)
```


## Применение функций



### Простое применение функций

Функцию можно применить к колонке - тогда в результате мы получим простой вектор с результатом применения функции:

```{r}
sw[, median(mass, na.rm = TRUE)]
```

### Функция + list()

Если применение функции обернуть в `list()`, то в результате мы получим не вектор с результатами применения функции, а табличку, в которой в колонке/колонках будет результат функции.

```{r}
sw[, list(median(mass, na.rm = TRUE))]
```

Полезно попутно с этим задавать название колонки - в примере ниже мы на основе таблички `sw` вычисляем среднее значение колонки `mass`, и результат представляем в виде таблички с колонкой `mass_md`.
```{r}
sw[, list(mass_md = median(mass, na.rm = TRUE))]
```

### Количество строк и значений: .N, uniqueN

В data.table есть пара полезных функций, которые позволяет быстро и лаконично считать количество значений и количество уникальных значений.

Считаем количество строк в табличке - для этого используется функция `.N` (в data.table есть еще несколько функций, которые начинаются с `.`, но мы их почти не будем касаться).
```{r}
sw[, .N]
```

Функция `uniqueN()` считает количество уникальных значений. Аналогична сочетанию двух функций `length()` + `unique()`, просто короче и быстрее.
```{r}
sw[, uniqueN(planet_name)]
```

### Ветвления: ifelse / fifelse

В R есть два вида ветвлений с использованием if. Первое - стандартная для многих языков конструкция `if {} else{}`, она используется при создании функций и т.д. Для работы с таблицами полезнее функция `ifelse()` или ее быстрый аналог в data.table - `fifelse` (`f` от fast).

В первом аргументе функции мы указываем проверку, в результате которой можно будет сказать TRUE или FALSE. Вторым аргументом - что должно быть возвращено, если результат проверки будет TRUE (логическое утверждение из первого аргумента истинно). Третий аргумент - что должно быть возвращено, если утверждение из первого аргумента ложно. Например, мы проверяем, истинно ли, что 5 тождественно 3. Так как 5 не равно трем, результатом сравнения 5 == 3 будет FALSE (утверждение ложно), соответственно, результатом `ifelse()` будет `'значение если неверно'`.
```{r}
5 == 3
ifelse(5 == 3, 'значение если верно', 'значение если неверно')
```

Ключевое отличие `ifelse()` от классического `if {} else{}` в том, что эта функция векторизована. То есть, если в первом аргументе сравнивать вектор с каким-то значением, то проверка будет применяться к каждому элементу вектора. Соответственно, и результатов `ifelse` будет столько же, сколько элементов в векторе. 
```{r}
my_vec <- c(5, 3, 9)
ifelse(my_vec == 3, 'значение если верно', 'значение если неверно')
```

Все это позволяет использовать ifelse/fifelse для операций над колонками - например, в примере мы проверяем с помощью функции `grepl`, встречается ли в значениях ячеек в колонке `skin_color` слово `grey`. И если встречается - то в новую колонку будет проставлено значение `grey`, а если не всречается - `no grey`.
```{r}
sw[, new := fifelse(grepl('grey', skin_color), 'grey', 'no grey')]
sw[1:10, list(name, skin_color, new)]
```

## Соотношение list() и `:=` в операциях над колонками.

На занятии я заметил, что многие путаются в синтаксисе создания новых колонок и в выражении `list()`. Различие следующее:
```{r}
sw[, new_value := 'bla-bla-bla']
sw[1:5]
```

Здесь выражение `sw[, new_value := 'bla-bla-bla']` можно прочитать как `в таблице sw создай новую колонку new_value и запиши в нее значение 'bla-bla-bla'`. Одинарное значение будет размножено по количеству строк. Вместо `'bla-bla-bla'` также может быть и какая-нибудь функция, которая создает вектор такой же длины, сколько строк в таблице (если больше или меньше, то выдаст ошибку):
```{r}
# в таблице 77 строк, поэтому можем просто указать 77:1
sw[, new_value2 := 77:1]
sw[1:5]
```

Выражение *sw[, new_value2 := 77:1]* можно прочитать как **в таблице sw создай новую колонку new_value2 и запиши в нее вектор, который получится в результате выполнения выражения 77:1**.


Конструкция с `list()` используется тогда, когда на основе существующей таблицы надо создать новую таблицу. Фактически это создание нового списка на основе колонок таблицы, просто в результате будет таблица и класс data.table:
```{r}
new_dt <- sw[, list(total_users = uniqueN(name), 
                    height_mn = mean(height, na.rm = TRUE))]
new_dt
```

Здесь выражение **new_dt <- sw[, list(total_users = uniqueN(name), height_mn = mean(height, na.rm = TRUE))]** можно прочитать следующим образом: **на основе таблицы sw создай таблицу, в которой в колонку total_users запиши количество уникальных значений из колонки name, а в height_mn - среднее значение по колонке height Полученную таблицу запиши в объект new_dt**.
Надо помнить, что `total_users` и `height_mn` - это колонки, которые будут в новой таблице, в `sw` их нет. 

Соответственно, использовать `:=` вместе с `list()` некорректно. Точно также использовать знак `=` неправильно для создания новых колонок в уже существующей таблице, интерпретатор вернет ошибку.

<br>

## .SD (Advanced)
Также можно выделить колонки таблицы data.table c помощью конструкций `.SD` и `.SDcols`. `.SD` служит ярлыком-указателем на колонки с которыми надо провести какое-то действие, а `.SDcols` - собственно вектор названий колонок или порядковых номеров колонок в таблице. Если `.SDcols` не указано, то подразумеваются все колонки таблицы. Оборачивать в `list()` конструкцию `.SD` не нужно.

Например:
```{r}
# смотрим содержание таблицы
sw[1:5]
```

```{r}
# выделяем первую и третью колонки датасета
sw[1:5, .SD, .SDcols = c(1, 3)]

# выделяем эти же колонки по названиям
sw[1:5, .SD, .SDcols = c('name', 'mass')]
```

`.SD` используется в большом количестве операций. Например, когда надо провести какую-то одну операцию над сразу несколькими колонками. Например, если мы хотим узнать, какого типа данные лежат в указанных колонках (пример искусственный, в реальности проще воспользоваться `str()`):

```{r}
sw[, lapply(.SD, class), .SDcols = c('name', 'mass')]
```

Нередко `.SD` используется тогда, когда надо выбрать какую-то строку в группе. Например, если мы хотим получить первую строку каждой группы, мы можем это сделать следующим образом:
```{r}
sw[, .SD[1], by = gender]
```

<br>


## Агрегации
В синтаксисе `data.table` есть конструкция `by`, которая отвечает за примененим операций над колонками отдельно для каждой группы (общая структура выглядит следующим образом: `dataset[выбор строк, операции над колонками, группировка]`).

Общая логика группировки стандартная - `split - apply - combine`. То есть, датасет разделяется на блоки по значениям группирующей переменной, к колонкам каждого сабсета применяется какое-то выражение, и результат обратно собирается в таблицу. Результатом группировки в `data.table` всегда будет таблица.
![](./pics/split-apply-combine.jpg)


### Вычисления по одной колонке
Можно использовать группировку при применении функции к таблице, но удобнее результат операции с колонкой оборачивать в `list()`, так как это дает возможность переименовать колонку. В примере ниже мы считаем количество уникальных значений в колонке `name` для каждой группы по значениям колонки `gender`:

```{r}
sw[, uniqueN(name), by = gender]
```

```{r}
sw[, list(n_chars = uniqueN(name)), by = gender]
```

### Вычисления по нескольким колонкам {.build}
Можно выполнять операции сразу с несколькими колонками:
```{r}
sw[, list(
  n_chars = uniqueN(name),
  mass_md = median(mass, na.rm = TRUE)
), by = gender]
```


### Группировка по нескольким полям 
Часто возникает необходимость группировки сразу по нескольким полям - для этого колонки групп также указываются через список. В выражении ниже мы сначала фильтруем датасет и оставляем только строки, где в колонке `gender` есть значения `male` и `female`, после чего в группах по полу и цвету кожи считаем количество персонажей. Результат агрегации записываем в новый объект и выводим на печать только первые 5 строк (просто чтобы сократить вывод).
```{r}
sw_grps <- sw[gender %in% c('male', 'female'),
              list(n_chars = uniqueN(name)),
              by = list(gender, skin_color)]
sw_grps[1:5]
```


## Дополнительные материалы

Моя серия [вебинаров](https://upravitelev.gitlab.io/r_webinars/) по data.table. Группировки рассматриваются на первом вебинаре.

[Шпаргалка](https://s3.amazonaws.com/assets.datacamp.com/img/blog/data+table+cheat+sheet.pdf) по data.table. Не без нюансов, но вполне осмысленная

Для питоно-говорящих: [словарь](https://datascience-enthusiast.com/R/pandas_datatable.html) соответствий конструкций data.table и pandas

<br>

## Домашнее задание

Работаем все с теми же данными, что и в предыдущем занятии.
```{r}
library(data.table)
# таблица привлеченных пользователей и их стоимости
users <- fread('https://gitlab.com/upravitelev/mar201s/raw/master/data/users.csv')
str(users)

# таблица платежей привлеченных пользователей
payments <- fread('https://gitlab.com/upravitelev/mar201s/raw/master/data/payments.csv')
```

<br>

### Level 1: I'm too young to die

 - внимательно прочитайте материалы предыдущего занятия (разделы advanced - по настроению) и разберитесь с примерами.
 
 - обновите в памяти операции над векторами (создание, простейшие манипуляции, фильтрация по номеру элемента и по значению), а так же операции с таблицами - создание, фильтрация по строкам, операции над колонками, агрегаты.

<br>

### Level 2: Hey, not too rough

Импортируйте данные:
```{r}
library(data.table)
# таблица привлеченных пользователей и их стоимости
users <- fread('https://gitlab.com/upravitelev/mar191s/raw/master/data/users.csv')
str(users)

# таблица платежей привлеченных пользователей
payments <- fread('https://gitlab.com/upravitelev/mar191s/raw/master/data/payments.csv')
str(payments)
```

- в таблице payments разметьте пользователей, у которых больше 5 платежей и сумма за пять платежей превышает 20 - их обозначьте как `whales`, прочих как `other`. 

- Сделайте сводные статистики (количество пользователей, средний и максимальный платежи) в каждой из этих двух групп.

```{r, echo=FALSE}
payments_stat <- payments[, list(n_purchases = .N, gross = sum(gross)), by = user_id]
tg_users <- payments_stat[n_purchases > 5 & gross > 20, user_id]
payments[, is_whale := ifelse(user_id %in% tg_users, 'whales', 'other')]

payments[, list(n_users = uniqueN(user_id), gross_mn = mean(gross), gross_max = max(gross)), by = is_whale]
```

<br>

### Level 3: Hurt me plenty

- замените в `payments` все значения `gross`, которые выше 90% (90 процентиля ряда), на `NA`.

- Замените все полученные NA на медиану по ряду. Создайте отдельно колонку is_imputed, в которой будет промаркировано, замещено пропущенное значение гросса медианой или нет.

- Соберите статистики, сколько пользователей платящих пользователей каждого канала, сколько исходно было у них платежей, среднее значение платежей, количество и долю импутированных от общего количества платежей, насколько среднее по импутированным платежам отличаются от исходных. Дробные значения округляйте до 2 знака.

```{r, echo=FALSE}
payments <- merge(payments, users[, list(user_id, media_source)], by = 'user_id', all.x = TRUE)
payments[, gross2 := ifelse(gross > quantile(gross, .90), NA, gross)]
payments[, is_imputed := ifelse(is.na(gross2), 'imputed', 'not-imputed')]
payments[, gross2 := ifelse(is.na(gross2), median(gross2, na.rm = TRUE), gross2)]
payments[, list(payers = uniqueN(user_id),
                transactions = .N,
                gross_mn = mean(gross),
                imputed = sum(is_imputed == 'imputed'),
                gross2 = mean(gross2),
                delta = mean(gross) - mean(gross2)),
         by = media_source]
```

<br>

### Level 4: Ultra-violence

NB! задания не связаны друг с другом, просто отработка разных алгоритмов.

 - Отсортируйте датасет по пользователям. Создайте колонку кумулятивных платежей `gross_cum` по каждому пользователю (кумулята в рамках пользователя). Создайте колонку, в которой будет доля этого значения кумуляты от общей суммы. Вам поможет идея, что делать операции над колонками в группах можно не только при создании новой таблицы, но и при создании новых колонок.
 
```{r, echo=FALSE}
payments <- fread('https://gitlab.com/upravitelev/mar201s/raw/master/data/payments.csv')
payments <- payments[order(user_id)]
payments[, gross_cum := cumsum(gross), by = user_id]
payments[, share := round(gross_cum / gross_cum[.N], 2), by = user_id]
payments[1:5]

```

 - Создайте переменную-маркер `gross_quant`, в котором будет маркировка пользователей, в каком квартиле находятся суммарные платежи пользователя. Подумайте, погуглите (напрямую задача вряд ли решается), как сделать это максимально лаконично (достаточно читаемо это можно сделать в два выражения, например).
 
```{r, echo=FALSE}
gross_stat <- payments[, list(gross_total = sum(gross)), by = user_id]
gross_stat[, gross_quant := cut(gross_total, breaks = quantile(gross_total), labels = paste('Q', 1:4, sep = ''), include.lowest = TRUE)]
payments <- merge(payments, gross_stat[, list(user_id, gross_quant)], by = 'user_id', all.x = TRUE)
payments[1:5]
```

<br>

### Level 5: Nightmare
 - Перезагрузите payments. 
 
 - Для каждого платящего пользователя сгенерируйте метрику, на какой день от инсталла пользователь сделал платеж (округляйте до целых). Для генерации используйте `rlnorm()` c meanlog = 1, sdlog = 0.5.  
 
 - Посчитайте сколько в среднем дней проходит между первым и третьим платежами, с разбивкой по каналам привлечения.
 
 - Сделайте все это только с одним мерджем - присоединением канала пользователя. В принципе, четырех выражений вполне хватит. Если воспользоваться некоторыми трюками и пренебречь эстетикой - то и двух.

```{r, echo=FALSE}
payments <- fread('https://gitlab.com/upravitelev/mar201s/raw/master/data/payments.csv')
payments <- merge(payments, users[, list(user_id, media_source)], by = 'user_id', all.x = TRUE)
payments[, purchase_day := round(sort(rlnorm(.N, 1, 0.5))), by = user_id]
payments_stat <- payments[, 
                          list(delta = purchase_day[3] - purchase_day[1]), 
                          by = list(media_source, user_id)]
payments_stat[, list(delta_mn = mean(delta, na.rm = TRUE)), by = media_source]


# payments[, purchase_day := round(sort(rlnorm(.N, 1, 0.5))), by = user_id][
#   , purchase_day[3] - purchase_day[1], by = list(media_source, user_id)][
#     , mean(V1, na.rm = TRUE), by = media_source]
```

```{r, include=FALSE}
payments[, `:=`(purchase_day = NULL, media_source = NULL)]
```

